\section{Android client}
\label{sec:android}

Aplikacja na system Android została napisana w języku Java. Przy budowie oprogramowania wykorzystano środowisko Android SDK dostarczające dedykowane biblioteki oraz narzędzia deweloperskie \cite{androidSDK}. W celu zapewnienia jak największej kompatybilności między zaprojektowaną aplikacją a urządzeniami mobilnymi z systemem operacyjnym Android, zastosowano wersję biblioteki 2.2 (API 8) \cite{androidSDK2}. Obsługiwane są bezprzewodowe połączenia sieciowe Wifi oraz Bluetooth między użytkownikiem systemu a modułami pomiarowymi.

\subsection{Interfejs użytkownika}
\label{subsec:gui_android}

Aplikacja posiada interfejs użytkownika zbudowany z następujących ekranów:

\begin{enumerate}
	\item Ekran główny – lista dostępnych urządzeń pomiarowych, z możliwością uruchomienia skanowania sieci (wyszukiwanie dostępnych urządzeń pomiarowych)
	\item Ekran urządzenia pomiarowego – wyświetla szczegółowe informacje o urządzeniu pomiarowym
\end{enumerate}

Ekrany są generowane dynamicznie na podstawie danych przychodzących od dostępnych urządzeń pomiarowych. Komunikacja odbywa się w standardzie MMS z wykorzystaniem plików JSON.

Po uruchomieniu aplikacji wyświetlany jest ekran główny z dostępnym przyciskiem Search Devices. Gdy użytkownik naciśnie przycisk, rozpoczęte jest wyszukiwanie urządzeń pomiarowych zgodnych ze standardem MMS dostępnych w sieci. Wyszukiwanie dotyczy:

\begin{enumerate}
	\item Urządzeń dostępnych w sieci Ethernet, np. poprzez Wifi – w tym przypadku rozsyłane są pakiety zgodne z protokołem SSDP. Jeśli urządzenie jest zgodne odpowiada odpowiednim pakietem zwrotnym
    \item Urządzeń dostępnych w sieci Bluetooth – w tym przypadku wykrywane są wszystkie dostępne urządzenia. Wyszukiwanie jest realizowane, jeśli aktywny jest interfejs Bluetooth w urządzeniu klienta
\end{enumerate}

Po zakończeniu wyszukiwania wyświetlana jest lista dostępnych w sieci urządzeń. W przypadku urządzeń pomiarowych dostępnych w sieci Ethernet, wyświetlane są informacje o:

\begin{enumerate}
	\item Nazwie urządzenia
	\item Adresie IP
	\item Rodzaju połączenia (Wifi)
\end{enumerate}

W przypadku urządzeń Bluetooth wyświetlania informacja o:

\begin{enumerate}
	\item Nazwie urządzenia
	\item Adresie urządzenia (tzw. hardware address)
	\item Rodzaju połączenia (Bluetooth)
\end{enumerate}

Dodatkowo, wyświetlane są informacje o statusie skanowania sieci oraz wykrywanych urządzeniach. Na rysunku 1 przedstawiono przykładowy ekran główny aplikacji klienta.

\begin{figure}[h!]
	\caption{Uruchomienie aplikacji ELHEP-MMS oraz rozpoczęcie skanowania (przycisk Search Devices)}
	\label{}
	\centering
	 	\includegraphics[scale = 0.5]{img/android/img1.png}
\end{figure}

Wszystkie urządzenia znajdujące się na liście na ekranie głównym są zgodne z protokołem MMS w przypadku sieci Wifi.
W przypadku wyszukiwania urządzeń Bluetooth wyświetlane są wszystkie dostępne w sieci urządzenia. Użytkownik musi wybrać jedno z nich i spróbować nawiązać połączenie. Jeśli połączenie zostanie nawiązane pomyślnie, urządzenie Bluetooth jest zgodne z protokołem MMS.

Na rysunku \ref{fig:list_of_devs_andro} przedstawiono listę dostępnych urządzeń po zakończeniu skanowania sieci.

\begin{figure}[h!]
	\caption{Lista dostępnych urządzeń w standardzie MMS po zakończeniu skanowania sieci}
	\label{fig:list_of_devs_andro}
	\centering
	 	\includegraphics[scale = 0.5]{img/android/img2.png}
\end{figure}

Po wybraniu urządzenia z listy (z ekranu pierwszego), wyświetlane są szczegółowe informacje o urządzeniu pomiarowym. Prócz nazwy czujnika oraz jego adresu, dane opisują dostępne czujniki pomiarowe. Użytkownik ma możliwość ustawienia niektórych parametrów modułu, takich jak np.:

\begin{enumerate}
	\item Wyzwalanie
	\item Częstotliwość próbkowania
\end{enumerate}

Ekran (ekran drugi) jest konstruowany dynamicznie, na bazie przesłanego przez urządzenie pomiarowe pliku JSON. Po naciśnięciu przycisku \emph{Send configuration}, konfiguracja nastawiona przez użytkownika przesyłana jest do urządzenia pomiarowego. 

W przypadku urządzenia Bluetooth użytkownik najpierw musi nacisnąć przycisk \emph{Connect by Bluetooth}. Jeśli połączenie zostanie pomyślnie ustanowione, wyświetlony zostanie ekran taki sam, jak w przypadku urządzeń Wifi. Po skonfigurowaniu urządzenia, dane mogą zostać przesłane poprzez przycisk \emph{Send Configuration}.

Na rysunku \ref{fig:conf_andro} przedstawiono przykładowy ekran urządzenia pomiarowego (ekran drugi).

\begin{figure}[h!]
	\caption{Przykładowy ekran konfiguracji urządzenia pomiarowego}
	\label{fig:conf_andro}
	\centering
	 	\includegraphics{img/android/img3.png}
\end{figure}

Odczytane dane pomiarowe od urządzenia wyświetlane są w polu tekstowym, dostępnym na ekranie pierwszym.

\subsection{Warstwa sieciowa}

W przypadku komunikacji poprzez sieć Wifi, najpierw wysyłane są pakiety SSDP. Aplikacja następnie oczekuje następnie na pakiety zwrotne.

Wymiana danych realizowana jest na porcie o numerze 1900, przy użyciu transmisji danych UDP. 
Jeśli urządzenie pomiarowe prześle pakiet zwrotny, nawiązywane jest połączenie z wykorzystaniem protokołu WebSockets. W tym celu zastosowano bibliotekę AutobahnAndroid \cite{autobahnAndroid} z niewielkimi modyfikacjami. Pliki JSON z informacjami o urządzeniach pomiarowych oraz konfiguracji przesyłane są poprzez ten protokół. Do transmisji danych przez WebSockets wykorzystywany jest port 7681 oraz podprotokół elhep-test.

Na rysunku \ref{fig:andro_alg_1} przedstawiono schemat obsługi komunikacji z urządzeniami pomiarowymi dostępnymi w sieci Wifi.

\begin{figure}[h]
	\caption{Algorytm obsługi komunikacji między aplikacją użytkownika a urządzeniami pomiarowymi poprzez połączenie Wifi}
	\label{fig:andro_alg_1}
	\centering
	 	\includegraphics{img/android/img4.png}
\end{figure}

W przypadku połączenia Bluetooth obsługa połączenia realizowana jest poprzez funkcje dostępne bezpośrednio w bibliotece Android. Wykorzystywany jest standard RFCOMM. Urządzenia pomiarowe muszą udostępniać usługę Bluetooth o zgodnym z systemem MMS numerze UUID. Informacje o urządzeniu pomiarowym i dostępnych opcjach konfiguracyjnych czujników są zgodne ze standardem MMS i przesyłane przy pomocy plików JSON.

Na rysunku \ref{fig:andro_alg_2} przedstawiono schemat obsługi komunikacji z urządzeniami pomiarowymi dostępnymi w sieci Bluetooth.

\begin{figure}[h!]
	\caption{Algorytm obsługi komunikacji między aplikacją użytkownika a urządzeniami pomiarowymi poprzez połączenie Bluetooth}
	\label{fig:andro_alg_2}
	\centering
	 	\includegraphics[scale=1]{img/android/img5.png}
\end{figure}

\subsection{Dodatkowe możliwości}

Aplikację Android Client można również uruchomić na komputerze PC. W tym celu należy skorzystać z wirtualnej maszyny, np. poprzez oprogramowanie VirtualBox. Istnieje możliwość komunikacji poprzez następujące interfejsy:

\begin{enumerate}
	\item Ethernet
	\item Wifi
	\item Bluetooth
\end{enumerate}

